\cleardoublepage

\vspace*{\stretch{2}}

\begin{flushright}
\textit{À minha mãe e minha esposa.}\hspace{1cm}
\end{flushright}

\vspace*{\stretch{1}}

\cleardoublepage

\chapter*{Agradecimentos}
\thispagestyle{empty}

Em primeiro lugar, agradeço a Deus pelo dom da vida e por todas as conquistas alcançadas. E o mais importante, agradeço pelo Seu cuidado e Seu amor.

Agradeço à minha esposa, Jéssica Alves, por todo amor, suporte, cuidado e carinho. Eu amo você e sei que você sempre está ao meu lado. Você é o motivo de eu querer ir além.

Agradeço à minha mãe, Francisca Silva, ao meu pai, Rubens Alves, e ao meu irmão, Erick Alves, que me educaram e sempre me motivaram a ir além do que eu imaginava poder ir.

Agradeço aos meus amigos de escola, Henrique Cavalcante, Juscelino Tanaka, Leandro Paes, Matheus Santos e Tayane Figueira, que apesar de tudo, sei que sempre torcem por mim; aos meus amigos da UFAM, Arllem Farias, Breno Linhares, Ciro Cativo, Helton Nogueira, Rosmael Miranda, Thiago Cavalcante e Weider Serruia, que foram meus companheiros durante os anos de graduação, mestrado e da vida; aos meus amigos do trabalho, do INDT e do SIDIA, em especial Allann Silva e Pablo Quiroga, por todo o apoio durante cada passo; e aos meus amigos da Igreja, em especial Labib Ismail, pelas risadas, conversas e lanches.

Agradeço também aos meus orientadores, Prof. Eddie Lima Filho e Prof. Lucas Cordeiro, pela amizade, direcionamento, suporte, paciência e conselhos. Saibam que me espelho em vocês como profissional. Continuem procurando dar um caminho melhor a alunos através da educação.

\vspace*{3cm}
\cleardoublepage

\vspace*{1cm}
\vspace*{\stretch{1}}

\hspace{\stretch{1}}\parbox{0.5\textwidth}{
\begin{flushright}
\emph{``Porque dEle, e por meio dEle, e para Ele são todas as coisas. A Ele, pois, a glória eternamente. Amém!''.}
\end{flushright}
}
\vspace{2em}

\hspace{\stretch{1}}{\emph{Romanos 11:36}}

\vspace*{\stretch{1}}